\chapter{Gráfos rangsoroló algoritmusok és alkalmazásuk}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mydefin}[gráf]
  $G=\left(V, E\right)$ \emph{gráf}, ahol
  $V=\left\{1, 2, \ldots, n\right\}$ a gráf \emph{csúcsai} és $E\subseteq
  V\times V$ a gráf \emph{élei}.
\end{mydefin}

Néhány gráffal kapcsolatos fogalom (emlékeztetőül): hurokél, irányított él,
többszörös él, súlyozott él, súlyozott csúcs, komponens, erősen összefüggő
komponens. Gráfreprezentációval kapcsolatos fogalmak (szintén emlékeztetőül):
szomszédsági mátrix, szomszédlista, éllista.
\begin{mydefin}[fokszám]
  Legyen $A=\left[a_{i, j}\right]\in\mathbb{R}^{n\times n}$ a $G$ gráf
  \emph{szomszédsági mátrixa}. Ekkor az \emph{$i$ pont foka}
  \begin{equation}
    d_{i}=\sum_{j=1}^{n}a_{i, j}.
  \end{equation}

  \emph{Fokszámeloszlásnak} nevezzük a $\prob{\left(\text{egy véletlenül
  választott pont foka }d\right)}$ eloszlást.
\end{mydefin}
\begin{mydefin}[út]
  Egy \emph{út} a $G$ gráfban csúcsoknak olyan $\left(i_{1}, i_{2}, \ldots,
  i_{k}\right)$, ahol az egymást követő pontok között van él. \emph{Legrövidebb
  út} két pont között pedig az összes lehetséges utak közül a legrövidebb.
\end{mydefin}
\begin{mydefin}[centralitás]
  Mennyire fontosak egy hálózat pontjai? A strukturális tulajdonságok
  szempontjából például tényező lehet a magas fokszám, a \textqq{központban}
  lévőség, vagy a pont valamilyen dinamikus folyamat szempontjából fontos
  (fertőzés terjedése, véletlen bolyongás). Ezek vezetnek a \emph{centralitás}
  fogalmához.
\end{mydefin}

Mottó: \textqq{Minél centrálisabb, annál fontosabb, minél kevésbé centrális, annél kevésbé fontos.}
\begin{mydefin}[closeness]
  A \emph{closeness} fogalom ragadja meg, hogy mennyire van \textqq{központban}
  a pont: átlagosan milyen hosszúak a pontból induló legrövidebb utak a hálózat
  többi pontjába:
  \begin{equation}
    C{\left(i\right)}=\frac{n-1}{\sum_{i\neq j}\ell_{i, j}},
  \end{equation}
  ahol $\ell_{i, j}$ az $i$ és $j$ pontok közötti legrövidebb út hossza. Ezeket
  Floyd--Warshall-algoritmussal számolhatjuk.
\end{mydefin}
\begin{mydefin}[betweenness]
  A \emph{betweenness} fogalom ragadja meg, hogy milyen messze van egymástól
  két pont, ha át kell menni egy kijelölt harmadik ponton:
  \begin{equation}
    \mathrm{BC}{\left(k\right)}=\sum_{i\neq k\neq j}\frac{\sigma_{i,
    j}\left(k\right)}{\sigma_{i, j}}
  \end{equation}
  ahol $\sigma_{i, j}$ az $i$ és $j$ pontok közötti legrövidebb utak száma,
  $\sigma_{i, j}\left(k\right)$ pedig azon legrövidebb $i$--$j$ utak száma,
  amelyek átmennek $k$-n.
\end{mydefin}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Sajátérték}
Alapötlet: nem minden szomszéd számít egyforma súllyal a centralitás
kiszámításánál. Rekurzív formula:
\begin{equation}
  x_{i}^{\left(t+1\right)}=\sum_{j=1}^{n}w_{i, j}x_{j}^{\left(t\right)}.
\end{equation}

Mottó: \textqq{Minál fontosabb a szomszéd, annál jobban járul hozzá az adott
pont fontosságához.}

Ugyanez mátrixformában:
\begin{equation}
  \mathbf{A}\mathbf{x}=\lambda_{1}\mathbf{x},
\end{equation}
ahol $\lambda_{1}$ az $\mathbf{A}$ mátrixhoz tartozó legnagyobb sajátérték.
\begin{mydefin}[PageRank]
  Mi a helyzet akkor, ha a gráf nem összefüggő, például egy \textqq{véletlen
  szörfözőt} követünk a weben? Rekurzió:
  \begin{equation}
    \mathrm{PR}{\left(i\right)}=\frac{1-\lambda}{n}+\lambda\sum_{j\in
      N^{+}{\left(i\right)}}\frac{\mathrm{PR}{\left(j\right)}}{k^{\mathrm{ki}{\left(j\right)}}},
  \end{equation}
  ahol $\lambda\in\left[0, 1\right]$ paraméter az \emph{ugró faktor},
  $N^{+}{\left(i\right)}$ pedig az $i$ pont \textqq{be-szomszédága}.
\end{mydefin}

